官指港鐵態度對抗 判自付百萬訟費

官指港鐵態度對抗 判自付百萬訟費

申請人梁耀霆指當日只是身穿西裝途經太子站，警方卻視他如暴徒。

【本報訊】梁耀霆質疑港鐵於聆訊中採取完全敵對的立場，與警方如出一轍，更重金聘用資深大狀，衍生不合比例的高昂訟費，要求對方賠償部份訟費。法官周家明指，港鐵雖非採取完全敵對的立場，但卻是典型的對抗態度，且訟費不合理，梁所言亦不無道理，故下令港鐵須承擔自己部份訟費，涉款超過100萬。梁形容本案判決「係一個小勝」，「希望大家可以堅持，唔好放棄」。

判詞提到，有關「第三方披露令」的申請，申請人一般須向「無辜」的第三方、即本案中的港鐵支付訟費。梁一方同意支付港鐵截至去年9月臨時命令聆訊的訟費，但要求對方賠償聆訊後至今的訟費，直指港鐵的立場完全敵對，彷彿港鐵本身就是侵權的干犯者。

法官同意港鐵有對抗態度，且訟費不合理，但亦不能排除港鐵真誠地質疑梁的申請理據，故梁只須向港鐵支付截至臨時命令聆訊、及執行披露令衍生的訟費；至於其餘訟費，法庭則不作任何命令。

申請人籲應抱希望

相關新聞：踢保再被捕 消防員遭控非法集結

梁庭外感謝法庭就訟費的判決，坦言獲悉判決後鬆一口氣，將與律師團隊仔細研究片段內容，並採取下一步法律行動，就8.31當天遭警員非法拘捕一事，向警方提出民事索償。

梁耀霆指他當日只是身穿西裝途經太子站，警方卻視他如暴徒，相信片段可以證明他的清白。他直言，法治近年雖然深受挑戰，「但我哋都應該要抱有希望」。

判詞引述梁的證供，指他當晚乘港鐵往太子站會合朋友，到達時站內廣播指示乘客緊急疏散。他搭扶手電梯離開途中，電梯被煞停，上下有防暴警和速龍小隊警員包抄。

梁指看見警察瘋狂追打市民，不但用警棍毆打，又噴胡椒噴霧，制服多人，狀甚駭人。警方及後指示電梯上的市民蹲下，其左手遭防暴警用警棍重擊，令他十分痛。

其後有警員踩住電梯扶手和蹲下的市民走落電梯，梁的背脊被多名警員踩過。警方於午夜以非法集結罪拘捕梁等人，他們被押往荔枝角站，再轉送葵涌警署，但梁最終獲無條件釋放未有被起訴。

■記者楊思雅、勞東來